[民族歷史]厓山之後無中國

有無人buy呢樣野

有時會諗到好灰，我國其實一早已經亡左，宜家既中國人都唔係華夏正統，以至人文文化，社會風氣，都只係外族人。

宋元一次清洗，明清一次，文革又一次。

中華文化既儒道佛法思想其實係應該令一個國家富強，和平，無戾氣。反觀現代人，尤其宜家既共產黨中國，呼吸都唔得，真係令人好心痛＿|￣|

為何說「宋亡之後無中國，明亡之後無華夏」？
标签： 陆秀夫 蒙古 崖山 南宋 华夏
2012-09-21 16:37 阅读(10834)评论(13)

一位西南聯合大學的歷史教授說過：中國史上到南宋滅亡就停止了，人們問他為何？ 他說，“崖山之後，已無中國。” 有人說：唐宋在日本，明在韓國。大清在中國。 為什麼？ 因為《禮》曰： “華夏，重信義！！ 而胡人，無！！” 今天的我們，絕對是炎黄的恥辱！ 在罵日本人亂改教科書的時候， 我們自己是不是也要捫心自問， 遠到甲申，近至文革，哪次我們好好反省過？

宋朝的滅亡，绝對不是簡單意義上的改朝换代；而是中國第一次亡國。有興趣的可以查“崖山之後無中國" 這句話，真是血淚斑斑的警句。

宋朝覆亡，厓山海戰中國整個精英階層全部殉國，一脈相承數千年的中華文明由此產生斷層，其影響深遠延續至今。崖山之後，再無中國，这是一個爭議很大的命題。

兩宋300餘年，一直都是重文抑武，在軍事上屢受外敵之辱，常被稱為“弱宋”。但全面的看待，宋朝在經濟、文化、科技、農業、工商業、手工業等諸多方面都達到了中國封建社會的巔峰，其成就超過了之前的隋唐和之後的明清，他是中國歷史上唯一一个沒有抑制工商業的朝代，並且極力發展對外貿易。雖然不斷的納貢稱臣，但國庫稅收依然充裕，終宋一世，只爆發過幾次小規模的農民起義，這應該是有其原因的。

漢文明在宋朝時候，領先世界，富有人文精神，科技發達，也具有抵抗精神，在蒙古横掃歐亞大陸後，獨立支撐數十年。蒙古軍隊占領中國北方時，其種族滅絕手段極為惡劣。幾乎每個城市都有屠城記錄。蒙古屠殺造成了中國北方人口大量减少，其程度令人觸目驚心。在北方有4500萬以上登记人口，而在各地屠城以後，還不到700萬，而且這個數字一直保存到元末甚至明初。不排除還有幾百萬人口逃到南方，以及死於瘟疫，饑餓的人口，那麼也至少屠殺了80%以上，據記載，宋人到中原後發現，中原地區千里無人煙，白骨遍地，井裡塞滿了死屍而水不可飲。

蒙古軍隊攻占長沙時，《嶽麓書院》的數百名書生全部壯烈戰死，但3百多年後，崇禎皇帝吊死煤山時身邊只有一個太監，更別提什麼陸秀夫般的忠臣了…..可以說中國的精英盡喪蒙元之手。此後 漢文明再也沒有振作起来，市民社會的發育，新型商業經濟的發展，以及科學技術的創新都無從談起，中國喪失了最好的發展機會。

雖然百年後漢人復國成功，但繼起的明王朝还是受到蠻族很大影响，大開歷史倒車，無視生命價值，抑制商業貿易。漢人在遭遇北方騎馬民族的重創後，開始變得保守，其統治階級相比較宋朝统治者而言也更殘暴，此後的數百年，面對外侮，大多数的漢人精神麻木苟且。

中國文明垂世而獨立，可以說是除西方文明外最大的原創性文明，在遊牧民族的入侵和打擊下，在南宋末年，崖山之战後，整體性亡於蒙元，我们文明的發展的積累被破壞，可以说，崖山之後，已無中國。古中華遺風，究竟會有何等的團結與彪悍？連相對柔弱的南宋，都有十萬軍民自發跳海殉國，這樣的氣節，何時能再次擁有？

1279年正月，蒙古軍隊出珠江口，進攻南宋最後據點厓山（在今廣東新會南海中），文天祥不幸被俘。蒙古軍隊押解著他同行，在船過零丁洋（零丁洋在今廣東中山南的珠江口，中山市南，靠海有個零丁山，山下海面，包括現在香港的海域, 統稱為 零丁洋 ）途中，文天祥寫下『過零丁洋』一詩表明心跡:

辛苦遭逢起一經 干戈寥落四周星

山河破碎風飄絮 身世浮沉雨打萍

惶恐灘頭說惶恐 零丁洋裏歎零丁

人生自古誰無死 留取丹心照汗青

尤其是那句氣勢磅礡的『人生自古誰無死，留取丹心照汗青』，影響了後世千千萬萬成仁取義的英烈們，至今仍撼動人心。 文天祥是真英雄。

南宋滅亡的時候，日本“舉國茹素”来哀悼大宋的滅亡！！元世祖忽必烈因日本此舉，且倭主不來朝貢，造大船7000艘往攻，結果船隊被暴風雨所摧毁，日本人從此將此風稱為“神風”。二戰中“神風敢死隊” 即出自這個典故。

明亡後，朝鮮和日本認為中國已亡，日本从此蔑稱中國為“支那”。

（續）

『...明朝最後一個皇帝朱由檢自殺殉國後，「崇禎」這個年號不但沒有終結，反而一直被朝鮮的李氏王朝使用了二百多年。這主要是因為在崇禎10年，朝鮮李氏王國雖因清國的強大政治、軍事壓力而被迫向皇太極稱臣，但文化、制度上受明朝影響極深的朝鮮王國，表面上歸順了清國，私底下還是將明朝視為宗主國，認為滿人是沒有文化的夷狄、犬羊，稱清帝為「胡皇」，清使為「虜使」。

雖然明朝在1644年滅亡了，但朝鮮仍舊不忘前明，陽奉陰違，繼續沿用明朝年號，並隆重祭祀前明歷代皇帝，特別是洪武、萬曆、崇禎三帝。李朝國王孝宗李淏（1619-1659）甚至還曾計畫北伐，打算聯合日本江戶幕府、中國南明，反清復明。他曾對大臣說：「群臣皆欲予勿治兵，而予固不聽者，天時人事，不知何日是好機會來時。故欲養精兵十萬，愛恤如子，皆為敢死之卒，然後待其有釁，出其不意，直抵關外，則中原義士豪傑，豈無回應者！」（孝宗大王實錄）

朝鮮表面上對清朝的公文或賀表使用清朝的皇帝年號，其內部公文，如王陵、宗廟、文廟祭享之文，除了用干支紀年和國王在位年數外，大量兼用崇禎年號，地方官上的疏章、箋文也是如此，私人的著述中刻書所用年號，一樣普遍的書寫崇禎xx年。非外交的場合，清朝的年號很多都被棄而不用。』

明治维新後，自認為華夏正统的日本曾打着“攘夷主義”的旗號發動甲午戰爭等對清戰爭。唐、宋、明時作為對中國文明衷心傾倒的兩個附屬夷國，日本和朝鲜至今還因宗主國文化淪喪而對中國存有偏見。

也許日本人說的是對的：宋之前是中國, 宋之後是支那。

蒙古軍的屠城，殺掉北方百分之80的漢人，精英殆盡。明朝只算詐了下屍, 可惜當年漢人的精氣神全沒了, 我們沒什麼值得自豪的了，只願有生之年可以憑弔崖山 以慰不孝之罪! 崖山是中國一個值得回憶的地方，中國人應該認識它。

南宋的大臣陸秀夫在國家将要被蒙元滅亡的時候，背着年僅 9歲的少帝投海而死。一首詩歌可以表達我們對凄然收場的宋王朝的懷念。 為了復興宋室，一直不停奮戰，但事到如今，已無力挽回了。

——"陛下，您是大宋的正统後裔，應該斷然作出不辱沒您血统的決定。" "我明白了，你沒有背棄我，並且自始至终侍奉我，太感謝了！" 陸秀夫面對少帝這種勇敢地態度，不得不強忍住眼淚。"陛下..."陸秀夫背起少帝，用帶子緊緊地捆綁在一起。 "蒙古軍啊，將來有一天，繼承我們遺志的同胞，一定會征討你們的！" (譯)

就這樣，陸秀夫背着少帝，投海自盡，許多忠臣追随其後，據說達十萬人之多。這就是南宋最後一戰的 崖山之戰。南宋的陸秀夫死了......趙宋終結，古典意義上的中國也随之滅亡，中國第一次整體亡於遊牧民族之手。

這場戰爭的兩個對手的來歷都不平凡，趙宋的滅亡也不是中國歷史上傳統的改朝換代。

補link

有無中史撚救教下

無人聽過？＿|￣|

台灣人寫？

根本中國就係民國之後先有既概念
咩崖山之後冇中國
笑死人咩

＿|￣|

文化背景呢

日月重開大宋天

d蘿蔔頭真係啱？宋後係支那？＿|￣|

你用得呢種民族主義/中華主義史觀黎睇歷史，冇野可以討論架喎......

比如話你引果篇文， 一脈相承數千年的中華文明由此產生斷層？ 東漢滅亡到唐朝統一中間斷左幾多年？五胡依家唔亂華啦？所謂一脈相承咪又係「自古以來」既搬龍門。

成篇野仲要假定元朝「終結」了所有宋朝既經濟文化發展。喂，元朝既海外貿易好勁架喎，有冇聽過泉州？中華文明就咁玩完？元曲四大家原來唔算中華文明？科學技術的創新無從談起？中國農業手工業科技仲係領先全球，可以量產絲茶出口。有冇聽過青花瓷？元朝時候興起架。成個手工業發展一路延續到明朝清朝，要去到1870年代西歐第二次工業革命，中國個生產力先至落後於人。

然後因為現代中華民族的憂患意識，d人就老屈蒙古人坑死左「華夏」：要不是蒙古人，「華夏」就可以四海盛平，甚至同西方帝國主義一較高下，乜乜乜。Come on. 九儒十丐都已經比人推翻左，唔好再搵蒙古人打飛機好冇？

呢種民族史觀，關心既從來不是「修齊治平」之類的文化價值復興，只是想重現「十萬軍民自發跳海殉國」的浪漫。聽下就好。

宜家無呢d氣節了
＿|￣|

日本人興切腹係咪咁黎

＿|￣|

東漢滅亡到唐朝統一中間又幾時有斷過
魏承漢統
晉承魏統
南朝承晉統
幾時有斷過
反而隋滅陳真係可以係中原王朝傳承既第一次斷絕
所以黃仁宇咪有咩中華第一第二帝國之分

呢個point講到爛
其實明代文化唔弱
係去到清先食屎

之後就係一次過既大斷層？

歷史學主要觀點係直到文革前
統治者都唔可以完全控制社會
整體文化一直都喺度
整個明清一直都有好多小說家，散文家，畫家
瓷器建築等技術去到清朝都仲有進步

自己去台北故宮睇下
啲手工技術一直都無消失到

相反 人文質素同教育果d就好大問題

係到左清朝玩奴才文化先會咁
但整體上講文人都仲有些少節氣
中國完全道德淪喪
要去到文革先實現

實現到d咩

老實講句, 其實民國時代, 係有機會復興
因為民國統治者 都係一班去過外國留學既文人

但中共統治之後, 真係永不翻身
就算中共倒台, 中國都唔會再改變

同埋蒙古人 除左消滅華夏文化
中東文化都係比蒙古人消滅

原本中東文化 都係唔錯, 但比蒙古人統治完之後, 就好似家陣咁.......

日本仔就話佢地先繼承左正宗華夏文化，所謂儒道佛都好似係日本體現得更多

華夏文化消失咗好耐啦 留得低嘅只係有最靚嘅漢字
依家剩低一班用緊漢字嘅奴隸係大陸

大陸用嘅係汉字
唔係漢字

唐宋到既語言係點既呢？即係個寫法係繁體，咁讀音呢？都係普通話咁？

唐宋讀音近廣東話

如果大宋無亡國，中國今日就好撚勁

現存最接近係客家話

點解係南方語言既

衣冠南渡，中原漢人南遷
南方語言繼承咗好多古漢語嘅特點

仲有一絲希望係漢人，
唔係金人滿人支那人

睇完好想喊

客家人之所以叫客家，係因為佢地係宋朝時由北方遷往南方嘅「客人」

如果OP你覺得傷心係因為自己冇左身份認同

咁最簡單嘅方法就係你重現宋代文明及文化 東京夢華錄會幫到你

至於文化斷層 由於每個"朝代"(哩個詞玩死唔少人 我懶得定義)都有佢嘅特殊性同局限 就算你話係同一族都會有人種認同嘅問題 所以亦係冇得亂來

不過以宜家嘅支那亂華來睇 陳寅恪嘅華夏復興未必可以喺我地有生之年出現

支那種已經比文革洗左一次腦 成個文化斷層睇來會禍延3,4代人

文革真係癡筋，諗起都乸住痛

邊有一個民族對自己人做d咁既野，人命同文明都無撚曬

中共仲痴線過ISIS

ISIS 最多只係周圍殺人

但中共除左殺人, 仲有就係將一個國家既文化/道德, 全部消滅

dd

歐洲都打仗打到亂晒 都無正統啦

仲有好多文物 古蹟打爛晒
睇親文革史都唔想睇 好撚想喊

唔使希望啦
依家東亞唔會有純漢人
一定撈左你口中既外族血統
同埋東亞從來都冇中華民族

下

東亞由五胡亂“華”開始，血統上已經冇純漢人啦
而中華民族係梁啟超諗出黎
目的一方面係為左將中國由帝國過渡成民族國家，但另一方面又唔願意放棄大清帝國既領土，e.g.疆藏

未必係血統問題，
好似個文化同文明程度都不及當年
而華夏民族就一直退步緊
唔係點會有今日局面，或者原因係我地根本個根係外族人，無繼承到(或繼承全部)華夏文化既優點
唔似日本，有民族性

冇錯﹐漢人亦唔係民族

18世紀以前亦無民族

好多人以為咩岳飛抗金係民族英雄

但以前根本冇民族概念﹐士大夫只係忠於君主

不過後世史觀以今度古扭曲晒

不過，呢獲個影響，真係好深遠

明月有情還顧我 清風無意不留人
民族氣節？ 睇下明朝末代皇帝同清朝末代皇帝嘅喺亡國時候嘅分別啦

皇帝尚且如此 談何氣節？ 多謝滿洲狗

中國政策暗地裏壓制漢人 少民高考有加分 漢族人想話玩下漢服又俾人屈咩「皇漢」 政府名義上都叫漢人主導 又唔撚支持下自己友 各方面都好驚漢族民族主義反彈 中國傳統見親都係啲馬掛旗袍 屌 呢啲留返俾滿人自己着咪算囉 中國無邊個民族都得 就係無漢族唔得 反而正正就係呢班人受到最大嘅文化閹割

華夏根本未有民族
點解中華民族冇民族性，正正就係因為“中華民族”係基於單純政治原因而出現，並冇經歷過民族自覺既階段
點解會有疆獨藏獨台獨，甚至港獨，正正就係因為”中華民族”冇經歷過民族自覺

啱喎

aggre

btw,其實華夏文明由秦開始已經冇進步過

唐宋唔係有咩

學術思想係0進步
儒家思想更加被扭曲成二千年黎不同僭主既統治手段
而影響最深遠既係董仲舒獨尊儒術，好成功咁摧毀華夏文明既創造力

唉，歷史既問題，仲自欺係強國

國恥教育嘅問題

基本上華人已經被灌輸中華歷史一定係偉大光明正確

今日落後只係屈辱暫時

實際上﹐佢哋同教徒一樣係盲信

佢哋覺得古代某某朝領先世界

但佢哋根本就係見樹不見林

佢哋往往連中華以外嘅文明歷史都冇基本認識﹐

就打飛機話幾勁幾勁

佢哋自信心建立喺呢啲虛妄嘅泡沫上﹐面對質疑就發癲一樣護教

教育問題根源於在位者，
在位者問題就根源於歷史，
歷史問題就反映我地因爲文化斷層，無繼承到華夏任何文化
＿|￣|

同意

壓制漢人？少民有so？

睇嚟你對實際情況0 認識。

漢人基本上係大規模殖民跟所有少民家園﹐種族同化(清洗)緊

大陸都聲稱畀好多恩惠香港台灣﹐你信唔信？

另外﹐純正漢服根本唔存在﹐不停吸收外族服裝

對於漢朝人講﹐唐朝人都放棄咗中原衣冠﹐引入胡狄服裝。

但啲人反清唔反唐﹐因為佢哋覺得近代係恥辱﹐中世係輝煌﹐說穿就係唔關咩胡漢文化事

中國人嘅生活惶惶不可終日；如果呢個世界有中華民族，一定係世界歷史上最可悲嘅民族

華夏文化相對於現代文化﹐其實同伊斯蘭係類似地位

伊斯蘭國同皇漢基本上係一樣嘅復古狂熱者

與其話冇繼承某某導致今日問題﹐不如話華人現代化殘缺﹐同現代文明有個gap

即係佢註定被淘汰？

與其話淘汰﹐不如話需要健康新陳代謝﹐而非藥石亂投

新一代，個個話要滅儒果d最後都搞到大撚獲，

唉講黎講去都無個好出路

舉個例子﹐官僚帝國儒家君臣父子係華夏傳統﹐

同現代文明之民主人權自由法治價值唔相容

你冇理由去復興呢啲嘢

不過呢啲嘢係唔使復興﹐因為一直冇離開過

文革就係另一個極端﹐將有用嘅嘢廢除

留名sit堂學野

中華=羅馬 羅馬分裂成歐洲諸國 中華亦是

感覺上五胡時固然混左血統 亦都死左大量漢人
但同時亦係一個外族(草原民族) 北方漢族(長安,洛陽以下) 同南方漢族(江都以下直到嶺南) 的文化大量交匯
算係替原本的漢民族加入新元素同活力 有利民族進步

但蒙古入侵真係 兩回事 根本係滅絕

漢民族應該唔算征服過朝鮮同日本

漢民族係偽民族

蒙古統治下文化交流空前

只係漢人文化唔被重視﹐但唔代表文化墮後

南宋同元係同一個文化時期

明清係另一個﹐分隔點係明中葉

結論係

每次都令漢文化重創ˊ_>ˋ

到左今日我地既文化已經千瘡百孔，唔算繼承中華文化，亦唔算一個民族，

咁中國係乜野

客觀咁講﹐中華一直係文化輸入多過輸出

處於全球文明嘅地理邊緣

並唔係你想像中咁優越

咁你要知道破壞都係一種交流

咁理論上日本咪仲大鑊

但佢又唔係，佢自稱係唐宋時期既繼承人，仲話之後既中國係支那

支那呢個term本來就冇貶義，只係一個稱呼

冇錯，一直都係叫支那

反而「中國」喺日本本來係指山陽山陰地區

以「中國」自稱係晚清先出現，當時同支那同步使用

晚清民初華人喺日本，自稱「支那學生」

拉麪初傳入日本時候，都係叫「支那そば」或「南京そば」

好簡單，日本喺江戶時代以前，比中華更邊緣，而佢接觸嘅文明得中華。

因此佢單向接受中華文明。

呢個講緊江戶時代或以前

同西方文明接觸以後，就完全唔同，於是出現脫亞入歐

基本上中華文明所輻射只有漢人中州，越南，日韓。

對東南亞係無能爲力，因爲唔及印度文明同伊斯蘭文明競爭。

對中亞更加無力，因爲中亞一向領先中華，中華一直都係從中亞輸入新技術同文明，包括戰車、馬術、鐵器技術、藝術風格、宗教。

交流基本上係單向。

你基本上唔會喺印度或中亞見到中華文明嘅影響，

因爲本來文明程度就比中華高，正如中華唔會從日本輸入文明一樣

蒙古人其實並唔太理漢人嘅文化

佢哋目的只係納漢人入自己帝國抽取利益，但唔會滅絕漢人文化

就好似西方殖民對土著文化無興趣，亦無興趣以自己文化取代

佢哋眼中只有經濟利益，或者一啲工匠之類好實際嘅野

從建築、藝術、語言演變嚟睇，宋元係一脈相承。

從日本保留嘅宋元傳入禪宗建築睇，宋代同元代傳入嘅野無太大差別，係一個連貫

但去到明代，成個面貌開始大變：磚牆承重，斗拱萎縮裝飾化，建築結構公式化

現代人利用宋元、明清呢啲材料去建立民族文化神話，同歷史文化事實無必然關係

尼個真，中亞文化一直都係領先，尼個事實要清楚

好撚勁，咁中國既文化發展好似有左一個歷史既必然性係到咁

thx巴打

不過仲有個問題，日本keep到既古建築，中國好似只有好少，而且對於點樣繼續去發展自己仲殘存既文明內涵，中國人好似無呢個態度

其實當時 遼國/金國/西夏 呢D所謂「外族政權」
都有大量漢人擔任高官/將領

木結構而言

中國唔係冇古建築﹐只係集中喺山西﹐因為
1) 乾燥 2) 高原地理隔絕 3)窮

乾燥所以腐爛慢
偏遠所以少人禍
窮所以唔起新

4座唐構全部喺山西

基本上經過南北朝同唐幾次滅佛﹐佛寺已經所餘無幾

但宋遼金遺構北方仲好多

長江以南﹐元以前不過十座

建築不過係器物﹐內涵係人類活動賦予

唐樓有茶餐廳有人住就有內涵
變博物館就丟失內涵

日本得係因為佢哋保留佛教同神道宗教信仰
而中國信仰庸俗﹐古廟自然冇內涵
毋須太怪責文革
明清時期三教合流﹐信仰變得浮淺庸俗已經係咁

民族性喺宋遼金夏時代根本唔強 甚至係見邊邊出手高就跳槽

宋將領都有大把外族人 根本唔會有咩"漢奸" "遼奸"

係去到南宋時期 蒙古對所有民族都有毀滅性打擊 為保自己嘅人力物力 先要搵民族作為連結

結果張弘範都比漢人屈返做漢人

以前儒家價值係﹐終身只事一君主(政權)

做蒙古人嘅官從來唔係失節

做過宋朝嘅官再做蒙古嘅官先係失節

你做東吳臣子叛投曹魏亦係失節

一介布衣做蒙古人嘅官係完全冇問題

而且以上講嘅嘢只限士大夫階層

平民只係冇政治權利﹐任人宰割嘅豬

所以冇效忠呢回事﹐亦冇資格講效忠

所以用現代民族主義思維套落去﹐只會得到畸形結論

就係囉，中國人唔知點解好興一排排滅自己d野

建築係器物，人先有神住入去。呢個真，我都同意。
不過點解日本人既信念會強過中國人咁多，而中國人就愈來愈膚淺庸俗？明明日本人既文明都係中國傳入。

同宜家，無撚得比

宜家果d全部都含撚大。

樓上話中國既文化係成日以為自己d野好掂，倡復古，但如果唔倡儒學孔學，咪會好似宜家咁淪落囉？

認清楚一樣嘢﹐儒學孔學係大一統同專制嘅土壤

儒學缺乏西方文明嘅權力分散制衡﹐

只有虛無飄渺嘅個人道德約束﹐無視權力令人腐化嘅基本現實

中華文明嘅墮落從漢武帝已經開始咗﹐之後只有每況愈下

去到明代﹐所有平民變成毫無組織力同權利嘅散沙奴隸順民﹐家豬一樣任由宰割

儒家製造大一統帝國官僚機器﹐係極權嘅鷹犬﹐少數順民透過科舉進入士大夫體制瓜分收割其他順民嘅利益。

因此科舉要求熟讀四書五經﹐就係要你服從遊戲規則

日本因為有武士階層﹐權力相對分散﹐而且受儒家影響冇咁深﹐接受西方現代社會權力架構反而容易

華人做慣奴才等明君﹐不知普及權力為何物﹐推行民主政制自然荊棘滿途

今日中國同儒家體制有咩分別？習一人大權獨攬﹐共產黨員就係士大夫階級

若華人追求極權統治﹐復興儒家係個好選擇

咁蒙古征服過程原來係好撚和平
西方殖民大多係用船堅炮利逼降過程中當然冇咩破壞
但屌你蒙古統治根撚本係2件事吹咩西方殖民啫
仲有邊個話你知西方殖民對原生文化就係無惡性影響
蒙元實際上係將成個唐宋以來原生既政治文化體系打散左
宋元文化個D點解一致係因為蒙古人自身根本冇創造過咩文化
當然你可以吹元曲個D但個D咪又係宋詞既延續
啫係食老本有咩好吹
佢係冇刻意去做唔代表冇
至少中原大地上出現左一套完全迴異既政治秩序既影響係比你想像中大
都唔係好似某D人吹到好好（而且好好既原因竟然係咩似西方 ）

我指出宋元冇某啲民族主義者史觀講到嘅咩xx以後無中國咁誇張

係人都知道戰亂會打擊經濟以至文化

但點解獨強調宋元、明清呢啲戰爭？漢人內戰死得人多嘅大把，都會導致文化發展停滯。

好明顯就係民族主義史觀強調某啲野而忽略某啲野